《診斷莎士比亞——李爾王》

001 私生子

李爾王的開場，是由兩個貌似與故事主線不相關的貴族開始。

這兩個貴族，一個叫Kent，一個叫Gloucester。買個關子，其實他們對故事佈局有關重要。尤其是Gloucester的故事，簡直是戲中戲、劇中劇。

他們與普通人一樣，都喜歡說三道四。劇情起初，他們議論李爾王。撇除歷史，李爾王在這個故事中是最大的王。而李爾王正準備在退休前分配土地。讓我們熱烈討論何鴻燊的四房如何分家產，Kent和 Gloucester雖為貴族，心態也不遑多讓。

但其實這兩個貴族之間，也有另外一個人存在。他叫Edmund。Edmund是Gloucester的兒子，Edmund是劇中的靈魂人物，請勿疏忽。

Edmund一開始時，並沒有被爸爸正式介紹。如果不是Kent作出詢問，可能大家不會知道他叫Edmund。這有點奇怪。

以下是Gloucester對於其兒子Edmund作出的一段精彩描述：

"Sir, this young fellow's mother could: whereupon she grew round-wombed, and had, indeed, sir, a son for her cradle ere she had a husband for her bed."

翻譯作中文：
「是，這年青人的確有媽媽，他媽媽在生他之前的確大肚。出生後被媽媽在搖籃中照顧，但當時他媽媽未有丈夫」

Edmund事實上是Gloucester的二房所生。對上有一哥哥。Edmund名不正言不順，自小受父親侮辱及嘲笑，與父親朋友見面也不獲尊重。可以想像，將來誰會得到父親的家財。

這不同於一般的兄弟鬥爭。兄弟之間彼此平起平坐，即使競爭，大多不會釀成嚴重悲劇。但是，Edmund雖有血緣關係，但實際上其兄長卻差天共地。這是權利和資格（entitlement）的問題。大家本來平起平坐，因為世俗的眼光，一個是父親真正的兒子，另外一個是whoreson（私生子，卻語帶粗鄙意味）。

《延禧攻略》中的袁春望，雖然擁有皇族血統，但自小流落市井。及後入宮尋親，卻被奸人所害，成為太監。他在劇中慢慢黑化，變成陰謀多端的大魔頭。Edmund就是這一類型的人。

－－《李爾王》第一幕（1-33）

b，拍定手先

莎劇

《診斷莎士比亞——李爾王》002

選愛

香港男士常常抱怨，說香港女士不溫柔、不體貼、霸道，諸多缺點。常常有網紅拍片，比較兩岸三地，甚至外籍女士。《李爾王》這一段，有點像這樣的選美玩味。

在貴族Kent，Gloucester，和 Gloucester私生子Edmund一輪寒暄後，李爾王終於出場。正如開場對白的介紹，李爾王正準備在退休前分配土地。分配對像是他三個女兒。

和李爾王一同出場的，是他的三個女兒，和兩個女婿。為何祇有兩個女婿？因為三女兒Cordelia剛剛長成，未有夫君。所以同場加映，李爾王也會為三女兒挑選丈夫。

李爾王開宗明義，表明分配家產。但分配之前，要為她的女兒作一個測試：要他們表達對李爾王的愛。

"Which of you shall say doth love us most, that we our largest bounty may extend, where merit doth most challenge it?"

簡單來說，李爾王的意思是「說愛我吧！誰人最愛我，得到的獎金最多！」。這看起來十分幼稚，但現實上，很多人擇偶也有如此想法。結婚前情人對自己千依百順，還以為對象「性格好」、「愛自己」。哪想到婚後的故事截然不同。

當然，飽經世故的人可能會產生疑心：李爾王未必衹是想聽好說話！這可能是個測試，看看人在利益面前可以有多扭曲。最後，無論你說些什麼，分配財產的結果一早決定。

三個女兒，各有答案。誰得到最多土地？誰知行合一，可以把自己愛的宣言貫徹到底？

－－ 《李爾王》第一幕（34-48）

。。。

上一集

《診斷莎士比亞——李爾王》003

口試

李爾王要測試他的女兒們，要他們表達對李爾王的愛。不要以為他們奉承的伎倆很高，仔細分析，反而像中學會考的口試。

中學會考的口試，因為需要劃一評分，評核方法較少著重考生的個人想法。反而，說話的技巧、貼題或者離題、和其他組員的互動，對評核更為重要。

李爾王大女兒Gonoril首先發言。她的發言相當貼題，文詞修飾技巧相當理想。他表達對父親的愛，超越健康、美貌、榮耀及其他一切，筆墨難以形容。這有一點誇大，但在會考高考的標準，也未必扣分。

二女兒Regan緊隨其後。他與組員互動恰當，表達自己對大女兒觀點的認同，及稍作補充。這就像會考考生，在發言之前，必定加上一句「I agree with you」。Regan的補充未免也太過肉麻：

"That I profess myself an enemy to all other joys, which the most precious square of sense possesses, and find I am alone felicitate in your dear highness' love."

Regan以自己的歡愉，甚至乎對性愛的享受為敵，因為他們是自己愛父親的障礙。作為會考考試的考生，她當然會合格。但李爾王不是評審員，他是一個皇帝，正在分配家產。若衹是憑口頭上的臣服，左右一個重大的決定，難免有點兒戲。

三女兒Cordelia是一個無奈的考生。面對兩個姐姐誇張的宣言，說話技巧相形見拙，也無法埋沒良心。緊張之下，她的發言震驚扮演考官的爸爸。

——《李爾王》第一幕（49-79）

。。。

上一集：

巴打請繼續 我睇緊

《診斷莎士比亞——李爾王》004

修辭

《李爾王》中有一個特點。每一個角色，有不同的說話方式。但是，越奸狡的角色，說的話越漂亮。平實誠懇的說話，通常代表該角色非常善良。

大女二女測試完畢，成功收到封地。終於到三女兒Cordelia。

「沒有。」三女兒回答。

什麼是沒有？是心中沒有對李爾王的愛，還是什麼？讀者心中倒抽一口涼氣，為三女兒的前途擔心。第一次閱讀時，心中尚存一線希望。以為Cordelia心計極重，先貶後褒。但繼續往下閱讀，卻步步驚心。

三女兒認為，李爾王養她育她，所以她有責任愛他服從他，以他為榮。這很合情理。

在往後她卻指桑駡槐：

"Why have my sisters husband if they say they love you all? ... Sure, I shall never marry like my sisters, to love my father all."

如果我的姐姐真的愛你多於一切，像她們剛才所說的那樣，為何她們需要結婚？恕我不能！這就是三女兒的言下之意。

分析一下文理，Cordelia的字句淺白。他兩個姐姐的修辭技巧華麗百倍。三女兒的字裏行間，也滲透著一種憤怒和不甘心。而他兩個姐姐的話語，卻竭力隱藏心中所有情緒。

心理學上有一討論，名叫「Intellectualization」。這是一種防衛機制。當心內的情緒或不安提升，潛意識會用不同的防衛機制解決。「Intellectualization」將心中的不安理論化、知識化，讓個體遠離情緒，內心得到舒緩。

大女兒和二女兒心中可能不滿，父親對她們的奇怪測試。當然他知道父親的心意，知道怎樣才可以通過測試。「Intellectualization」解決她們內心的不安，但卻在她們的修辭上將其出賣。

說的話越漂亮，心中越有隱藏。這個道理，如果李爾王清楚明瞭，就不會成為莎士比亞四大悲劇之一。

——《李爾王》第一幕（80-95）

上一集：

其實Lear心入面係偏袒Cordelia, 只不過係落唔到台, 自尊心太大之過

非常對

《診斷莎士比亞——李爾王》005

最後機會

在香港完成醫科，需要無數考試。臨床考試說易不易，說難不難。考試難，因為變幻無窮，要在教授面前即時完成診斷。考試易，因為人為因素太多。

大部份的教授，都不會無故給予考生肥佬（fail）成績。他們一般心存善念，知道考生承受巨大壓力。只要知道考生啲診治方法安全，便會放他們一馬。

但當考生答案出現嚴重偏差，過關變得沒那麼容易。此時，教授便會給予最後機會。他們會先給予驚愕的情緒，或者奇怪的笑容，然後語重心長的詢問一句：「Are you sure?」

Cordelia的回應雖即合情合理，但在李爾王的眼中，卻離經叛道。李爾王最愛三女兒Cordelia，於是給予最後機會：

"But goes this with thy heart?"

李爾王問三女兒，是否真心相信她剛才的說話。

"Ay, good my Lord"

三女兒不知大禍臨頭，仍然堅持己見。

"So young and so untender?"

李爾王也不想做得太絕，「畫公仔畫出腸」，只想聽到心中想聽的說話。

"So young, my Lord, and so true."

三女兒反駁，還稱讚自己的真誠。

李爾王忍無可忍，立刻反面。當著燈火發誓，斷絕父女關係。怒火中燒，李爾王將三女兒比作當時亞洲傳說中，吃掉自己親生兒女的食人族。應當留意的是，李爾王這一段說話，修辭技巧也非常漂亮。

李爾王的決定未免太草率。始終，去評估一個人的內在，不能只靠一兩個測試作準。「日久見人心」，李爾王不是中國人，自然不識。但王國中必定有有識之士，知道當中問題所在。

——《李爾王》第一幕（96-112）

上一集：

留名 高質post

我讀dream架

Lm

留名

因為工作關係，可能會隔三四日才有一篇。不便之處敬請原諒。

《診斷莎士比亞——李爾王》006

傾囊相授

老一輩的師傅，再傳授徒弟技藝的時候，有一套特別方法。

有的會將一套技藝，分成幾個部分，分別傳授於幾個徒兒。有的表面傾囊相授，但往往會私下留低一招半式，不作傳授。這些其實是一套江湖智慧。

人在憤怒時，作的決定往往災難性。

李爾王作了三個災難性的決定。一、是和三女兒斷絕父女關係。二、是忠言逆耳。忠臣的下場很悽慘，在下一節會提及。

三是財產和權力的分配。

忠臣Kent欲提醒李爾王，但李爾王拒絕聆聽。並透露他 測試三個女兒的本意：他想在退休後，得到女兒的照顧，所以女兒必須愛他。

但他搞錯了兩個重點。首先，真正的愛不是說了算，而是需要行動。光憑會考口試型式，只能出別口才。時窮節乃見，一個壞人往往要在生死關頭才會展露出他的壞。

而最重要的是，他忽略了「世上沒有無緣無故的愛」。這有一點誅心論，但對防範壞人，也有一點參考價值。李爾王現在為一國之君，所有人包括其三個女兒仰他鼻息，自然無條件地表露愛意。但一旦得手，獲得土地金錢權力，今天的測試便不作得准。

這是李爾王分配家財權力的節錄：

"Only we still retain the name and all the additions to a king. The sway, revenue, execution of the rest, beloved sons, be yours."

李爾王下放所有權力，只要求維持國王的名銜及榮譽。這非常危險，尤其如果女兒的心思不純，並非真心愛他。

"Ourself by monthly course, with reservation of an hundred knights by you to be sustained, shall our abode make with you by due turns"

李爾王還要求兩個女兒提供住宿。一個月住在大女兒處，一個月住在二女兒處。在居住時，女兒及女婿需要負責供養李爾王的100個騎士，及他們的侍從。

這其實天公地道，尤其羊毛出自羊身上，女兒的一切其實是由李爾王給予。但感恩未必圖報，當權力逆轉得到一切後，心術不正者便會視施恩者為負累。這100個騎士，便是往後李爾王和她兩個女兒決裂的導火線。

俗語有云，李爾王「教識徒弟冇師傅」。

——《李爾王》第一幕（113-129）

《診斷莎士比亞——李爾王》007

進諫

冒死進諫風險非常之大。

漢朝司馬遷是偉大的歷史學家。他為了維護戰降的李陵，得罪漢武帝，被判死刑。當時他的《史記》寫了七年，家貧不能贖罪，唯有以腐刑充抵。

李爾王草率斷絕和三女兒Cordelia的關係。明眼人一看便知有問題，包括貴族Kent。Kent便是那個早於李爾王出場，和Gloucester傾談是非的那一個人。

Kent冒死進諫。但是他並不擅長這回事。他有點像Cordelia，認為正義在自己的一方，便可以肆無忌憚的說話及評論。但是，他未有嘗試以理服人：

"...be Kent unmannerly, When Lear is mad... Think'st thou that duty shall have dread to speak, when power to flattery bows?..."

他說出了兩個重點：
1. 既然陛下現在瘋了，我也不用保持儀態
2. 陛下聽從阿諛奉承，我卻不會害怕進諫

自古以來，成功說服權力地位比自己高的人，也懂得攻心之計。他們知道對方的弱點，懂得首先贊同認同對方，然後卻從枝節上反映出對方觀點不合邏輯的地方。Kent的做法，卻是「誰大誰惡誰正確」。他認為真理在自己手上，卻不知道李爾王此刻掌握絕對權力。

岔開一點，Kent進諫時所作的比喻也很有趣。他把人形容為一個瓶子，空心的才會發出最大聲響。Cordelia之所以欠缺奉承說話，是因為她內裏實心。

缺乏適當的進諫技巧，下場就如司馬遷一樣。有人說，司馬遷當時維護李陵，間接將戰敗的責任歸咎於戰爭主帥李廣利。可是，李廣利是漢武帝寵妃的哥哥。漢武帝其實深知司馬遷的忠誠，判處他死刑（或及後的腐刑）只是權術使然。李爾王可能也在使用權術，希望殺一儆百，令所有人都「愛慕」他 。故事發展，證明他衹是一廂情願。

——《李爾王》第一幕（130-144）

###

今天是愚人節，莎士比亞戲劇中的愚人卻有無窮智慧，將會在《李爾王》第四幕進諫，敬請留意!

留名先先

lm

支持

《診斷莎士比亞——李爾王》008

溝通破裂

與病人談話及會診，最怕communication breakdown。溝通破裂。

有人說過，公立醫院醫生被投訴，多數是因為溝通破裂。小鳥醫生也感同身受。

所謂溝通破裂，實質是雞同鴨講，各人有各自想表達的事情。最怕的是大家都意氣用事，忘記以理服人。小鳥醫生曾經有一個病人，在門診已經傾談接近一小時，卻拒絕離開，堅持討論一些個人的瑣碎事。

眾所周知，香港公立醫院「谷爆」，每個病人最多只能獲分配5-10分鐘面診時間。小鳥醫生不停解釋時間有限，但該位病人卻認為小鳥醫生不願意花時間聆聽。最後自說自話，溝通破裂，浪費了大家的時間。

Kent繼續向李爾王進諫。內容卻偏向虛無，只是堅持自己的忠誠，堅持自己的正確，和 李爾王的錯誤。

他卻不知道李爾王心中，像小鳥醫生當天面對的病人一樣，渴望被愛。只是，他用錯了方法，認為奉承他的人便是愛他。Kent堅持己見，只會增加李爾王內心的不安全感，最終造成溝通破裂。

況且，帝王愛面子，說一就一。判了刑罰，也不好意思立刻推翻。Kent如果聰明一點，留待李爾王氣消了之後再提出，效果可能更好。李爾王的回答也證實了這一觀點：

"Since thou hast sought to make us break our vow, which we durst never yet, and with strain'd pride to come between our sentence and our power, which nor our nature nor our place can bear, ..."

他意思是「我牙齒當金使，現在你膽敢越權，叫我推翻承諾，這實在天地不容！」。

Kent最後被流放出境，只有5日執拾細軟。高牆和雞蛋之間的溝通破裂，吃虧的最終只有雞蛋。

——《李爾王》第一幕（145-168）

寫得好簡單易明

多謝大家支持，繼續努力

《診斷莎士比亞——李爾王》009

恭喜你

戲劇人物隨著劇情變化，會出現很多不同的心理「防禦機制」。因為戲劇需要起承轉合，高潮迭起，戲劇人物承受的情緒衝擊自然比現實世界高。

Kent被李爾王放逐出境。祇有五天時間收拾細軟。對比起被一般公司解雇的職員，他們也有至少一個月通知，Kent的遭遇實在十分坎坷。

Kent在離去時深深不忿，最後卻送出了祝福。

被流放的貴族首先表達感慨，認為李爾王放逐的並不是Kent，而是人的自由。然後他對自己一直保護的三女兒Cordelia表達同情，希望他得到上天庇佑。

Kent一直站在三女兒那邊，臨別時對大女兒Regan及二女兒Goneril的說話卻有點奇怪：

"And your large speeches may your deeds approve, that good effects may spring from words of love."

字面上看相當正面。他希望大女兒及二女兒能夠如實執行他們對李爾王奉承的說話。仔細一想，卻將別有深意。

這令人想起，多年前香港的一個女藝人。當時她的富翁男朋友，和另外一個女人傳起緋聞。女藝人爭風呷醋，在電話中痛罵富翁。但在最後，留下了一句千古絕響「我真的恭喜你啊！」。

這是一種防禦機制，名為「反向作用」（Reaction formation）。反向作用的形成，是因為潛意識中的意念造成巨大不安，或者不符合社會標準。故此，為了舒緩這種焦慮，意識朝潛意識相反的方向活動。明明不喜歡，偏偏要恭喜對方，這就是「反向作用」。

Kent最後誠懇地向大家道別，表達自己會在新的地方過新的生活。隨著劇情發展，大家也會知道這句說話只是Kent的另一個「反向作用」。

寫得好吸引

多謝大家支持！

繼續支持

LM

《診斷莎士比亞——李爾王》010

紅酒

上一集提過，女星對富翁男友說「恭喜你」。事實上，該富翁男友每當和女星分手之後，也有一點像李爾王。

評價一個人，往往需要在他分手以後，觀察他的所作所為才可定奪。

人在被拒絕之後，反應各不一樣。有的人只是感到失落，有的人卻會感到受侮辱，繼而貶低對方，維持自己自尊。李爾王正正是這樣的人。

李爾王在驅逐Kent後，餘氣未消。這天的主題是分配家產，但之後還有戲碼，就是為三女兒Cordelia選擇丈夫。雖然李爾王已經和三女兒斷絕關係，但是兩個候選人已經到達，劇本還得繼續。

兩個候選人分別為法國國王與勃根地公爵。首先出場的是勃根地（Burgundy）公爵。李爾王挑戰勃根地公爵：

"What, in the least, will you require in present dower with her, or cease your quest of love?"

那時候，女家 在結婚前是要付出嫁妝。但跟李爾王斷絕父女關係之後，Cordelia何來嫁妝？李爾王詢問勃根地公爵，以她現在的嫁妝來說，會否繼續迎娶Cordelia。但對他來說，這其實是明知故問。

這個問題還有另外一個層次。如果還有另外一個忠臣Kent，大可以詢問李爾王：「你所有家財已經給了兩個女兒，以你現在的權力，她們會否繼續愛你護你？」

這當然並沒有在故事中發生。李爾王繼續挑戰勃根地公爵：

"Will you, with those infirmities she owes, unfriended, new-adopted to our hate, dower'd with our curse, and stranger'd with our oath, take her, or leave her?"

原來Cordelia不止沒有嫁妝，還是一個負資產。娶了她，便會失去李爾王的友誼，得到李爾王的憎恨和詛咒。Cordelia曾經是李爾王最愛的女兒，但是「反轉豬肚就是屎」。即使親如骨肉，卻可因言語上冒犯斷送女兒終身幸福。這是莎士比亞的鋪排，為了讓觀眾對李爾王往後悲劇的遭遇產生快感。

本當以為勃根地公爵會展露英雄一面。但是它只是窩囊地留下了一句：

"Election makes not up on such conditions."

「在這個情況下，這並不是一個選擇。」

莎士比亞並不太喜歡喝紅酒。或者，至少是勃根地紅酒。

仆街，太早入

《診斷莎士比亞——李爾王》011

嫁妝

何謂愛？一直以來，連莎士比亞也知道，只有法國人才懂。

李爾王一路走來，首先和誠實的三女兒斷絕父女關係，繼而流放勇於進諫的Kent。剛剛還在候選女婿勃根地公爵面前，狠狠地貶低三女兒。他行為的荒謬難以理解，像一個腦退化病人。

關於腦退化，很多人認為他們只是失憶。李爾王沒有記憶問題，更能夠用一個創意嶄新的方法分配家財，很多人否認這個說法。但事實上，某些腦退化病人會首先失去決斷力。不能分辨是非，不能分辨忠奸，不能計畫未來。很多人認為李爾王的悲劇只是源於他自我中心的性格，但是隨著醫學進步，認知能力的缺失可能也是其中一個關鍵。

李爾王再向另外一個女婿候選人法國國王進攻，向他挑戰，是否會接受他的負資產女兒。

法國國王登場不久，已經看傻了眼。他不知道為何李爾王最愛的三女兒會突然間變了一個負資產。他反問李爾王，三女兒Cordelia是否犯了彌天大罪，以至得到如此懲罰。

三女兒也不是傻透。面對英俊的（想像）法國國王，她努力解釋事情前因後果：她不是姦淫擄掠，或者殺人放火。她只是討好不了李爾王。

法國國王一半是英雄主義，一半可能因為Cordelia的美色，道出了愛情的真諦：

"Love's not love when it is mingled with regards that stand aloof from the entire point."

他奇怪勃根地公爵為何因為Cordelia沒有嫁妝而拒絕追求。「愛情不是愛情，若失去對愛情純粹的追求」。法國國王認為，Cordelia本身就是一份大嫁妝。

——《李爾王》第一幕（196-232）

《診斷莎士比亞——李爾王》012

綠茶

小鳥醫生脾氣暴躁，時常為了小事與別人爭吵。

有次在地鐵排隊，被旁人打尖，立刻跟他理論起來，幸好沒有發展成暴力衝突。小鳥醫生女友在旁，事後叮囑小鳥醫生：發生衝突的時候，弱勢一點，反而會惹人同情。

這道理很好，尤其應用在男人身上。

法國國王看見Cordelia所遭受的不公平對待，心生憐香惜玉之心。李爾王越對她侮辱，法國國王越發心悅。勃根地公爵越嫌棄她的身份，法國國王越生愛慕。

他作出不理性的選擇，即使Cordelia失去了所有嫁妝，仍然堅持當初選擇：

"Fairest Cordelia, that art most rich, being poor;
Most choice, forsaken; and most loved, despised!
Thee and thy virtues here I seize upon:
Be it lawful I take up what's cast away."

法國國王就是從Cordelia的貧困、被拋棄、被蔑視的處境中，看到她的價值，決心立她為法國王后。

當然，勢利卻窩囊的勃根地公爵，也是事件催化劑之一。勃根地公爵，為了失去的嫁妝，拒絕迎娶Cordelia。這引出了挫強扶弱的法國國王的競爭心態：

"Not all the dukes of waterish Burgundy
Can buy this unprized precious maid of me."

「在窩囊的勃根地中，沒有任何公爵可以取走我的Cordelia。」

法國國王只看見Cordelia數分鐘，便作出如此決定，迎娶她作皇后。當中是全然理性，還是像李爾王一般的衝動，也是不得而知。

莎士比亞在另外一齣戲劇《哈姆雷特》中，主角哈姆雷特曾經提過：「弱者，你的名字是女人！」。會否涉及性別歧視這也不得而知，但是一個柔弱的女人也是不能忽視的。

《倚天屠龍記》殷素素臨死前曾經叮囑張無忌：「越漂亮的女人越會騙人」。Cordelia在此書中切切實實是被欺淩 ，沒有欺騙任何人。但現實中，如果取巧，時時裝傻裝弱，便會成為人見人怕的「綠茶婊」！

——《李爾王》第一幕（233-251）

push

《診斷莎士比亞——李爾王》013

面具

法國國王最終得償所願，娶得Cordelia。可惜，李爾王一如以往，以侮辱的說話作為道別及祝福。李爾王一行人就此離去，只剩下Cordelia、法國國王、和她兩位姐姐。

臨離開前，法國國王特地叫Cordelia向他的姐姐道別。

這有點突兀。但從編劇的角度看，卻非常合理。由始至終，大姐姐和二姐姐除了逢迎李爾王之外，都沒有表達出任何個人觀點。Cordelia被廢，她們保持緘默。Kent被流放出國，她們保持沉默。

觀眾可能以為，她們只是個性比較服從，順應李爾王的意思。臨別前Cordelia與他兩個姐姐的對話，令故事的描述更加立體。

Cordelia皇后（現在她是法國王后）相當大體。即使心有不甘，仍然衷心囑咐兩位姐姐好好照顧爸爸。她沒有再提及兩位姐姐的虛情假意，只希望父親過得好。

大女兒Goneril卻反唇相譏：

"Prescribe not us our duties."

「不要教導我們如何工作。」

二女兒Regan更加落井下石：

"...You have obedience scanted,

And well are worth the want that you have wanted."

「你不聽話，所以這一切都是你咎由自取。」

大女兒和二女兒面對權力時說話亮麗。但是，Cordelia現已對她們毫無威脅，可以盡情得罪。他們原是姊妹，即使在臨別時，說話卻可以如此無情。

有人說過，金錢和權力會令人改變。但事實上，這些人沒有改變，只是擁有了金權之後，他們沒有必要再行掩飾。金權撕破了他們的面具。

李爾王如果不那麼匆匆離去，再逗留片刻，知道姊妹之間的對話，可能會改變決定，悲劇不會發生。

——《李爾王》第一幕（252-273）

《診斷莎士比亞——李爾王》014

雙面

精神科醫生在工作時，難免需要說謊。

尤其當病人混亂，執迷於其幻聽幻覺，喪失一般判斷力的時候。精神科醫生需要決定，是否強制將病人送院。以免他因為症狀，進一步傷害別人或者自己。

和這一類病人對話的時候，卻不能夠直接告訴他們事實。只能表面客套，叫他們萬事放心。轉過頭來，卻需要在醫生房準備文件，提供充分證據，叫他們強制入院。有的時候，為了病人著想，醫生需要做雙面人。

三女兒Cordelia與丈夫法國國王離去，戲劇場景中只剩下大女兒和二女兒。

大女兒和二女兒因為敢於奉承李爾王，成功取得他的封地及財產。當所有人離開，她們也像精神科醫生。但是，卻是為了自己的利益。

原來她們最清醒，一直都是李爾王的主診醫生：

" 'Tis the infirmity of his age: yet he hath ever
but slenderly known himself. "

「歲月使他癡呆，但他毫不自覺」。二女兒一錘定音地對李爾王作出診斷。

" not alone the imperfections of long-engraffed condition, but therewithal the unruly waywardness that infirm and choleric years bring with them. "

診斷完成，大女兒Goneril道出李爾王的癥狀：「問題不單止在於他的老性格，年紀老邁令他的情緒和行為難以控制」。

認知障礙患者，當中不少會出現情緒和行為的問題。精神科角度，稱為BPSD（Behavioral and psychiatric symptoms of dementia）。嚴重患者，會出現暴力傾向，難以控制，需要強制送院治理。

大女兒Goneril貴為主診醫生，對李爾王「病情」的前景感到擔憂：

" if our father carry authority with such dispositions as he bears, this last surrender of his will but offend us. "

「如果父親將來繼續這樣，即使我們得到了他的金權，也是一場禍。」

提出問題後，二女兒表示贊同。大女兒打蛇隨棍上，立刻提供解決辦法：

" We must do something, and i' the heat. "

「我們要打鐵趁熱。」

這兩個女人，就是不久之前，對李爾王表示萬般愛意的大女兒和二女兒。

——《李爾王》第一幕（273-296

《診斷莎士比亞——李爾王》015

自稱

小時候，同學之間有時會喜歡互相改花名。

花名多數取笑同學的一些特徵。矮小的、肥胖的、哨牙的、口吃的，各有不同的外號。被取笑的人一般會感到尷尬，甚至憤怒。

但隨著年月，有些人慢慢會習慣，甚至乎以該花名為榮。無恥則無敵，當一個人完全接納自己的缺點，別人也無從攻擊。

香港有一條罪行，名為「自稱三合會成員」。即使只是自稱，不涉及恐嚇或其他罪行，罪名也可成立。根據第151章 《社團條例》 第20條（2），如屬首次就該項罪行被定罪，可處罰款$100,000及監禁3年。

如此重判，必有原因。一來可以打擊三合會行動，二來自稱三合會也有恐嚇成分。小鳥醫生想，也許有第三個原因。

劇情來到第二幕，地方是貴族Gloucester的城堡。一開場是Edmund的獨白。

還可記得Edmund？是第一幕開場的那一個私生子。那時候，私生子不獲承認，地位低下。Edmund屢次被父親嘲笑。這個設定非常重要，因為它造就了Edmund的魔性。

獨白的最後幾句，鋪設了往後的劇情：

" Legitimate Edgar, I must have your land:
Our father's love is to the bastard Edmund
As to the legitimate: fine word,--legitimate! "

Edmund自問與哥哥本質上相差不大，但卻得不到父親的愛和尊重，只因一個字：Legitimacy （合法性）。他現在便會計畫，如何搶奪父親的愛：

" Well, my legitimate, if this letter speed,
And my invention thrive, Edmund the base
Shall top the legitimate. "

Edmund手上拿著一封信，計畫憑著這一封信施展自己的計謀。若果成功，他將會取代「合法」的哥哥。

" I grow; I prosper:
Now, gods, stand up for bastards! "

Bastards 是對私生子的戲稱。Edmund不再羞於這一稱呼，反而以Bastard自居，更期望上帝為所有私生子作出庇佑。

當一個人真正走出了自卑的情結，旁人無從攻擊。他自己也不再糾纏於往日的不安，結結實實的為自己打算，為自己謀福利。這十分危險。

「自稱三合會成員」需要重判，另一個原因就是如此。三合會活動涉及無數犯罪行為，不見得光。正常人犯罪，也應羞於提及，只暗暗地作出行動。「自稱三合會成員」和劇中Edmund自稱Bastard一樣，不再羞恥於自己所作所為，反而為之感到自豪。重判無可厚非。

——《李爾王》第二幕（1-21）

好精彩的評論，尤其喜歡醫生你在評書時加入自己對不同事情的想法

謝謝支持!!!